\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{verde}{rgb}{0.25,0.5,0.35}

\author{\\Universidade Federal de Goiás (UFG) - Câmpus Jataí\\Bacharelado em Ciência da Computação \\Lógica para Ciência da Computação \\Esdras Lins Bispo Jr.}

\title{\sc \huge Primeira Prova}

\begin{document}

\maketitle

{\bf ORIENTAÇÕES PARA A RESOLUÇÃO}

\begin{itemize}
	\item A avaliação é individual, sem consulta (exceto o material contido na própria avaliação);
	\item A pontuação máxima desta avaliação é 10,0 (dez) pontos, sendo uma das 05 (cinco) componentes que formarão a média final da disciplina: dois testes, duas provas e exercícios;
	\item A média final será calculada pela média ponderada das cinco supraditas notas [em que o primeiro teste tem peso 20 (vinte), o segundo teste tem peso 10 (dez), a primeira prova tem peso 40 (quarenta), a segunda prova tem peso 30 (trinta) e os exercícios têm peso 10 (dez)];
	\item O conteúdo exigido compreende os seguintes pontos apresentados no Plano de Ensino da disciplina: (1) Lógica Proposicional, (2) Semântica da Lógica Proposicional, (3) Construção de tabelas-verdade, (4) Implicação lógica e argumento; e (6) Satisfazibilidade.
\end{itemize}

\begin{center}
	\fbox{\large Nome: \hspace{10cm}}
	\fbox{\large Assinatura: \hspace{9cm}}
\end{center}

\newpage

\begin{enumerate}

	\item (2,5 pt) O conectivo binário $\downarrow$	é definido da seguinte forma:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c|c|c}
			\hline 
			$p$ & $q$ & $p \downarrow q$ \\ 
			\hline 
			0 & 0 & 1 \\ 
			0 & 1 & 0 \\ 
			1 & 0 & 0 \\ 
			1 & 1 & 0 \\ 
			\hline 
			\end{tabular} 
		\end{center}
		
		Mostre que $p \vee q \equiv \neg (p \downarrow q)$.\\
		
		{\color{verde} 
			\begin{center}
				\begin{tabular}{c|cc|c|c|c}
				 &  &  & $I$ & $II$ & $III$\\
				\hline
				 & $p$ & $q$ & $p \vee q$ & $p \downarrow q$ & $\neg II$ \\ 
				\hline 
				Linha 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
				Linha 2 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
				Linha 3 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\ 
				Linha 4 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 
				\hline 
				\end{tabular} 
			\end{center}
			
			Como não existe uma valoração em que o valor-verdade é diferente para as fórmulas $I$ e $III$, é verdade que $p \vee q \equiv \neg (p \downarrow q)$.
		}
		
	\item (2,0 pt) Augustus De Morgan (1806 -1871) foi um matemático e lógico britânico. Foi o primeiro a introduzir o termo e tornar rigorosa a ideia da indução matemática. Ele é bastante conhecido na Lógica por formular duas Leis: 

	\begin{enumerate}
		\item $\neg(p \wedge q) \equiv \neg p \vee \neg q$ \ \ \ \ \ \ (1,0 pt)\\
		
		{\color{verde} 
			\begin{center}
				\begin{tabular}{c|cc|c|c|c|c|c}
				 &  &  & $I$ & $II$ & $III$ & $IV$ & $V$\\
				\hline
				 & $p$ & $q$ & $\neg p$ & $\neg q$ & $p \wedge q$ & $\neg III$ & $I \vee II$ \\ 
				\hline 
				Linha 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1\\
				Linha 2 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1\\
				Linha 3 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1\\ 
				Linha 4 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\ 
				\hline 
				\end{tabular} 
			\end{center}
			
			Como não existe uma valoração em que o valor-verdade é diferente para as fórmulas $IV$ e $V$, é verdade que $\neg(p \wedge q) \equiv \neg p \vee \neg q$.\\
		}
		\item $\neg(p \vee q) \equiv \neg p \wedge \neg q$ \ \ \ \ \ \ (1,0 pt)\\
		
		{\color{verde} 
			\begin{center}
				\begin{tabular}{c|cc|c|c|c|c|c}
				 &  &  & $I$ & $II$ & $III$ & $IV$ & $V$\\
				\hline
				 & $p$ & $q$ & $\neg p$ & $\neg q$ & $p \vee q$ & $\neg III$ & $I \wedge II$ \\ 
				\hline 
				Linha 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1\\
				Linha 2 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
				Linha 3 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0\\ 
				Linha 4 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\ 
				\hline 
				\end{tabular} 
			\end{center}
			
			Como não existe uma valoração em que o valor-verdade é diferente para as fórmulas $IV$ e $V$, é verdade que $\neg(p \vee q) \equiv \neg p \wedge \neg q$.
			}
	\end{enumerate} 
	
	Verifique se as duas Leis de De Morgan são válidas.
	
	\item (3,5 pt) Classifique a fórmula $(p \wedge q) \vee r \rightarrow p \wedge (q \vee r)$ de acordo com sua satisfazibilidade, validade, falsicabilidade ou insatisfazibiidade.	\\
		{\color{verde}
			\begin{center}
				\begin{tabular}{c|ccc|c|c|c|c|c}
				& &  &  & $I$ & $II$ & $III$ & $IV$ & $V$ \\ 
				\hline 
				& $p$ & $q$ & $r$ & $p \wedge q$ & $q \vee r$ & $I \vee r$ & $p \wedge II$ & $III \rightarrow IV$\\ 
				\hline 
				Linha 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
				Linha 2 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 
				Linha 3 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 
				Linha 4 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 
				Linha 5 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
				Linha 6 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
				Linha 7 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
				Linha 8 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
				\hline 
				\end{tabular}  
			\end{center} 
			
			É satisfazível, pois existe uma valoração (e.g. Linha 1) em que o valor-verdade da fórmula é verdade. Não é válida, pois existe uma valoração (e.g. Linha 2) em que o valor-verdade da fórmula é falso. É falsificável, pois existe uma valoração (e.g. Linha 4) em que o valor-verdade da fórmula é falso. Não é insatisfazível, pois existe uma valoração (e.g. Linha 3) em que o valor-verdade da fórmula é verdade.  
		}
	\item (2,0 pt) Provar ou refutar a consequência lógica $p \rightarrow q \models p \rightarrow q \wedge r$ usando tabela-verdade.\\
		{\color{verde}
			\begin{center}
				\begin{tabular}{c|ccc|c|c|c}
				& &  &  & $I$ & $II$ & $III$ \\ 
				\hline 
				& $p$ & $q$ & $r$ & $p \rightarrow q$ & $q \wedge r$ & $p \rightarrow II$ \\ 
				\hline 
				Linha 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 
				Linha 2 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\ 
				Linha 3 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 
				Linha 4 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
				Linha 5 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 
				Linha 6 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ 
				Linha 7 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 
				Linha 8 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
				\hline 
				\end{tabular}  
			\end{center} 
			
			Para todas as valorações em que a fórmula $I$ é verdade (Linhas 1-4 e Linhas 7-8), a fórmula $III$ também é verdade. Logo é verdade que $p \rightarrow q \models p \rightarrow q \wedge r$.  
		}
	
\end{enumerate}

\end{document}